---
title: Базы данных
---
- [Модели данных БД](#модели-данных-бд)
- [Реляционные БД. Все, что нужно знать](#реляционные-бд-все-что-нужно-знать)
- [Формирование требований к БД](#формирование-требований-к-бд)
- [Работа с БД на проекте](#работа-с-бд-на-проекте)

База данных (БД) — структурированное хранилище данных.

Система управления базами данных (СУБД) — специализированное программное обеспечение, обеспечивающее доступ к базе данных. Главная функция СУБД – управление данными. СУБД поддерживает языки баз данных (например, SQL), а также отвечает за копирование и восстановление информации после сбоев. Чаще всего используются СУБД MySQL, PostgreSQL, SQLite, Oracle, MongoDB.
### **Модели данных БД**
Реляционные. СУБД, в которых данные хранятся как набор связанных записей и атрибутов в двумерной таблице. На Ensi используется именно этот подход. Примеры моделей данных сервисов Ensi есть на [странице документации.](https://ensi.tech/funcional_and_api)

Нереляционные модели:

Иерархические. В этой модели данных используется представление БД в виде древовидной структуры, состоящей из данных разных уровней.

![](/img/database1.png)

Сетевые. Данная модель является расширением иерархического подхода. Иерархическая модель подразумевает, что запись-потомок может иметь строго одного предка, в то время как в сетевой структуре потомок может иметь любое количество предков.

![](/img/database2.png)

Объектно-ориентированные. Для управления БД, основанными на объектной модели данных. Как правило основываются на объектно-ориентированных языках программирования. В ООБД данные моделируются в виде объектов, их атрибутов, методов и классов.

Объектно-реляционные. Объединяет в себе концепции реляционной модели с дополнительными объектно-ориентированными возможностями (объекты, классы, наследование).
### **Реляционные БД. Все, что нужно знать**

|Сущность|Человек, место или объект в реальном мире, данные о которых могут храниться в БД. В таблицах хранятся данные, которые представляют один тип сущности. Например — база данных OMS имеет таблицу заказов для хранения информации о них. Таблица заказов хранит эту информацию (номер заказа, дату заказа и т.д.) в виде набора атрибутов (столбцы в таблице) для каждого заказа.|
| :- | :- |
|Отношение (связь)|<p>Отношение или связь между сущностями, которые имеют какое-то отношение друг к другу. Например, каждый заказа связан с конкретным клиентом, который его сделал.</p><p>Есть три типа связи:</p><p>- Один-к-одному (1:1)</p><p>- Один-ко-многим (1:N)</p><p>- Многие-ко-многим (M:N). Для реализации этой связи в СУБД как правило создается промежуточная таблица. </p>|
|Ключ|<p>Первичный ключ (Primary key) - столбец или набор столбцов, которые однозначно идентифицируют каждую строку в таблице. </p><p>Внешний (вторичный) ключ (Foreign key) - поддерживает ссылочную целостность, обеспечивая связь между данными в двух таблицах. Внешний ключ в дочерней таблице как правило ссылается на первичный ключ в родительской таблице.</p>|
|Индекс|<p>Индексы относятся к методу настройки производительности, позволяющему быстрее извлекать записи из таблицы. Индекс создает отдельную структуру для индексируемого поля и, следовательно, позволяет быстрее получать данные.</p><p>Есть три типа индексов:</p><p>Уникальный индекс (Unique Index): этот индекс не позволяет полю иметь повторяющиеся значения, если столбец индексируется уникально. Если первичный ключ определен, уникальный индекс может быть применен автоматически.</p><p>Кластеризованный индекс (Clustered Index): этот индекс меняет физический порядок таблицы и выполняет поиск на основе значений ключа. Каждая таблица может иметь только один кластеризованный индекс.</p><p>Некластеризованный индекс (Non-Clustered Index): не изменяет физический порядок таблицы и поддерживает логический порядок данных. Каждая таблица может иметь много некластеризованных индексов.</p>|
|Типы данных|Типы данных зависят от СУБД. [Здесь](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/9.4/datatype) приведены встроенные типы данных PostgreSQL, используемого на Ensi. Часто на проектах используется MySQL, [вот](https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/data-types.html) типы данных, встроенные в этой СУБД.|
|Нормализация|<p>Нормализация — процесс организации данных, цель которого избежать дублирования и избыточности. </p><p>Существует много последовательных уровней нормализации. Это так называемые нормальные формы. Каждая последующая нормальная форма включает предыдущую. Первых трех нормальных форм обычно достаточно.</p><p>- *Первая нормальная форма (1NF)* — нет повторяющихся групп в строках</p><p>- *Вторая нормальная форма (2NF)* — каждое неключевое (поддерживающее) значение столбца зависит от всего первичного ключа</p><p>- *Третья нормальная форма (3NF)* — каждое неключевое значение зависит только от первичного ключа и не имеет зависимости от другого неключевого значения столбца</p><p>[Пример нормализации](https://habr.com/ru/post/129195/)</p>|
### **Формирование требований к БД**
При спецификации модели данных аналитик должен сделать следующее:

- определить список объектов (сущностей) системы/сервиса
- определить свойства этих объектов (параметры)
- определить отношения между объектами и их тип

Для описания МД рекомендуется использовать [ERD](/analyst-guides/tools/diagrams/erd/) или [UML Диаграмма классов (Class diagram)](/analyst-guides/tools/diagrams/uml/class-diagram/). Модели данных должны соответствовать [Database Design Guide](/guidelines/database).

МД полезно готовить уже на старте проекта. Это поможет и для выяснения требований, и для проектирования UX, и на старте разработке. При уточнении требований и появлений новых, МД нужно не забывать обновлять. Часто МД - один из важных документов в закрывающей документации про проекту/этапу, так как в ней содержится информация, позволяющая понять функционал и состав системы.
### **Работа с БД на проекте**
На проекте аналитику часто приходится взаимодействовать с БД для:

- выяснения структуры хранения данных (в каких конкретно сущностях хранятся данные, какие есть связи)
- ad-hoc анализа (сколько пользователей сейчас зарегистрировано, есть ли товары с определенным признаком и сколько их)
- тестирования (записываются ли данные в БД при определенном действии, как конкретно данные записываются)

Общепринятая практика – использовать для таких целей реплику БД, к которой аналитикам предоставляются права уровня read/select. В реплике БД хранятся те же данные, что и в боевой, то есть из нее можно получить всю нужную информацию.

Для подключения чаще всего используются программы:

- MySql: <https://www.mysql.com/products/workbench/>
- PostgreSQL: <https://www.pgadmin.org>

Для подключения потребуется:

- адрес доступа и порт
- логин и пароль пользователя
- впн (для реплик чаще всего хватает офисного)

Дополнительно:

1. [Характерные ошибки при проектировании БД](http://www.sqlbooks.ru/readarticle.aspx?part=01&file=design04)
